Линукс. 
Справочный материал:
Ядро (kernel) - отвечает за управление памятью, процессами и драйверами и является основным компонентом ОС.
Разделяемые системные библиотеки (system libraries) - это набор функций, используемых приложениями для запросов к системным сервисам ядра.
Системные утилиты (system utilities) - программы, отвечающие за выполнение отдельных специализированных задач управления (управляющих функции системы)

любые интернет ресурсы
Вопросы для самопроверки:
1. Как определить количество используемой памяти и файла подкачки?
free -h  показывает сколько оперативной памяти есть(swap)

2. Что такое inode?

3. Что такое жёсткая и символическая ссылки? Их различия
Линки в Линуксе позваляют давайть файлу несколько имен, или даже находится в нескольких местах одновременно.
Символиченские линки - они похожи на ярлыки, содежат адрес нужного файла(Права доступа и номер inode отличаются от исходного файла) 
Жесктие линки - каждый линк, это отдельный файл, но они ведут к одному месту на жестком диске, где находится исходный файл.(Имеют туже информацию inode и набор разрешений, что и у исходного файла)
# ln -s <файл> <место_где_должа_быть_линка> - создание символического линка(-s) с другого файла  
ln <файл> <место_где_должа_быть_линка> - жесткий линк 
ln - создание линка, флаг -sf создаст виртуальный линк 

4. Что такое права на файлы и каталоги? Как эти разрешения выдаются, как быстро определить, какие права назначены на файл или каталог?
ls -la - проверка прав на файл или каталог
chmod ugo+-rwx <имя_файла> - добавить/удалить права на файл

5. Как создать каталог?
mkdir <имя> - создание директории 
mkdir -p dir1/dir2 - создаст диреторию одну в другой (рекурсивно)

6. Как создать файл?
touch <имя файла> создать файл 

7. Как переименовать файл или каталог?

8. Как копировать файл или каталог?
cp <имя_файла> <директория>

9. Что такое crontab? Объясните формат полей файла
0(мин) 1(час) *(день) *(месяц) 6(д.недели) - command Команда или путь к файлу
 


10. Как добавить путь в переменную PATH?

11. Что такое grep? Как строить регулярные выражения?
<Любая_команда> | grep <интересующее_нас_слово> - фильтрация вывода по интересующему слову 

12. Что такое umask и ulimit?
По умолчанию в Linux разршения 666 на создание по умолчанию предназначены для файлов, которые дают права на чтение и запись для пользователя, группы и других, а также 777 для каталогов, что означает разрешение на чтение, запись и выполнение для пользователя, групп и других.
umask - просмотр прав на создание файлов и папок по умолчанию в системе 
umask -S - увидим значение которое сейчас настроенное в файле profile 
sudo vim /etc/profile - изменить значение umask 
source /etc/profile - презагрузка конфига, не презегружая ОС 

13. Что такое tune2fs?

14. Как вывести содержимое каталога? Какие опции есть у этой команды ещё?
ls <параметры> и путь (опционально) - выводит список файлов в директории, вывод может быть подробным, в зависимости от флагов. Просмотр флагов --help
ls -la - вывод права, группа, владелец.
tree <путь> - вывод дерева директорий и файлов 

15. Что показывает утилита top? Объясните все выдаваемые утилитой значения
htop - утилита для мониторинга и контроля процессов 
  PID - идентификатор процесса 
  USER - пользователь, от которого был запущен процесс 
  PRI - приоритет процесса на уровне ядра (обычно NI+20)
  NI - приоритет выполениея процесса от -20 до 19 
  S - состояние процесса 
  CPU - используемые ресурсы процессора 
  MEM - использованная память
  TIME - время работы процессора 

ps aux - утилита для мониторинга 

16. Какие состояния могут быть у процесса?
ls /proc/ - храняться все запущенные процессы
ps -o pid,comm,nice -C firefox - узнать значение приоритета процесса 
sudo renice 15 -p <ID> - изменить приоритет процесса 
nice -n 19 firefox - запустить процесс с указанным приоритетом 

17. Как можно создать архив и разархивировать его?
tar -cvf <имя_архива> <файл_который _архивируем>
tar -tf <название_архива> - просмотр имя_архива
tar -zcvf z_skype.tar.gz <файл>- использовать сжатие
du -h <имя_файла> - сколько весит файл 
tar -fvf <имя_архива> <имя файла который хотим добавить> - добавит в архив без сжатия  
tar -xvf <имя архива> - разархивировать 
gzip -c  <файлы> memory one test unexpand_test xrandr.sh > new.gz
gzip -c big.tar>two.gz - сжали архив в другой архив 
gzip -f9 big.tar.gz>new_big.gz - максимальный уровень сжатия 

18. Как остановить запущенный процесс?
ps aux | grep firefox - вывести нужный процесс
pidof -s firefox - узнать процесс ID (основоного процесса)
killall firefox - оставновка процесса (убить процесс)
kill <ID> - остановка(убить) процесса 

 


19. Как искать файлы?
find --help - справка 
find <место где искать> -name test - искать по имени 
find -ragextype egrep -regex '*./[d-t]{4}'.*[^i]' регульрное выражение
.*/ - необходимо, чтобы соотвествовать начальной части пути к файлу 
[a-z]{3} - три строчных буквы
.* - любые другие символы
[^i]$ - не заканчивается на i


20. Как запустить и остановить службу?
# systemctl enable cron.service запустить службу (вывод данной команды информирует что был создан симлинк)

21. Как проверить состояние конкретного сервиса? Как понять, из-за чего сервис упал или не стартует?
systemctl status cron.service - узнать статус службы в данное время 

22. Как добавить программу в автозагрузку?

23. Как выполнить удалённный вход в консоль? Можно ли входить на сервер без использования пароля?

24. Как проверить диск на предмет занятого/свободного места?
df -h(гигабайты) вывод информации о дисках 


25. Что делает команда export?
export PS1="\e[0,31m\u@\h \w\$ \e[" изминить цвет командной строки на белый
0,31 - белый цвет
0,36 - красный цвет 
export PS1="\d:\u;\w\!>" - изминить формат командной строки 
export - переменных 
unset $<переменная> - удалить значение переменной 



26. Как установить права доступа к файлам и каталогам?
# chmod <параметр> <файл> изменение прав доступа к файлу 
  chmod ugo+rwx <имя_файла> - добавить права на файл 
  chmod ugo-rwx <имя_файла> - удалить права на файл
  chmod 777 <имя файла> - все права для всех групп 
  1 - [--x]; 2 - [-w-]; 4 - [r--];

27. Как установить владельца для файлов и каталогов?
touch <имя_файла> создать файл от имени этого владельца 
chown <владелец>:<группа> <файл> - изменение владельца файла 
chown <владелец>:<группа> -c (флаг: подробный вывод изменений) <файл>

28. Как создать пользователя и как добавить его в определённые группы?
vim /etc/group - посмотреть список всех групп котрые есть в системе
sudo groupadd <имя_группы>
adduser <имя пользователя> создание нового пользователя 
usermod -aG <имя_группы> <имя_пользователя> - добавления пользователя в группу 

29. Как узнать версию ядра? Как узнать имя дистрибутива?
uname -a – выводит информацию об ОС, если добавить –help, то увидим список параметров данной команды. 
 
30. Как узнать IP адрес(а)? Как назначается адрес в Ubuntu 20.04?

31. Что такое initrd?


32. Что такое уровни запуска и можно ли их изменять?
В завиисмоти от уровня выполнения можно настаривать ОС под собственные требования, соответственно получать запущенную систему.
Уровни выполнения - 3 основные, 3 дополнительные.
Основные: 0 завершение работы; 1 однопользовательский режим; 6 перезагрузка.
Дополнительные: 2 Многопользовательский режим; 3 Многопользовательский режим с поддержкой сети; 5 Многопользовательский режим с поддержкой стеи и графической оболочки X Windows
runlevel - узнать уровень загрузки
systemctl isolate multi-user.target - уровень загрузки CLI  
systemctl isolate graphical.target - уровень загрузки GUI
systemctl get-default - уровень загрузки по умолчанию
ls -la /lib/systemd/system/runlevel* - каждому уровню загрузки соответствует определенный файл  
cat /lib/systemd/system/runlevel0.target посмотреть файл загрузки
# ln -sf /lib/systemd/system/runlevel3.target /etc/systemd/system/default.target - создает символическую ссылку 
systemctl list-dependencies - узнать какие службы загружаются (на этом уровне)
systemctl list-dependencies poweroff.target - (просмотр службы) уровень выключения ПК 
who -r - уровень загрузки сейчас (более информативно)
systemctl list-units --type target - список какая из служб на каком уровне запущена.
systemctl list-units --type target --all - здесь можно увидеть название таргета его статус и описание
systemctl status cron.service - узнать статус службы в данное время 
systemctl is-active cron.service - узнать активна служба 
man systemd - документация 
systemctl is-enable cron.service - узнать включена(выключена) служба на данном уровене загрузки 
# systemctl enable cron.service запустить службу 
ls /etc/rc* - Каждый runlevel смотрит определенную папку и от туда берет информацию какие службы ему запускать(название начинается 's' start старт службы; 'k' kill его остановка) 
service --status-all минималистический, но информативный вывод по службам (+ запущенные службы, - остановленные)

33. Что такое SELinux?

34. Что такое /dev/null?

35. Что хранится в файлах /etc/passwd и /etc/shadow?
sudo vim /etc/gshadow список групп без номера группы 

36. Что такое кэш и буфер?
free -h - значение ОЗУ 
sudo sync; echo 3 > /proc/sys/vm/drop_caches очистка кэша ОЗУ 

37. Какая разница между абсолютным и относительным путём к файлу?

38. Как сделать файл исполняемым?
    chmod +x <имя_файла>

39. Как посмотреть информацию о статусе текущих процессов в системе?
 ls /proc/ - храняться все запущенные процессы
 htop - утилита для мониторинга и контроля процессов
 ps aux - утилита для мониторинга 

40. Для чего нужна команда nohup?


41. Что такое LVM, какие у него преимущества?
Logical Volume Manager - программный уровень абстракции над физическими разделами диска, который позваляет объеденить много разных дисков в один.
Преимущества LVM над жестким диском:
- Легкое изменение размера
- Легкая расширяемость пространства
- Резервное копирование и зеркалирование данных
- Читаемые имена 
sudo apt install lvm2
pvcreate <диски> - создание физических разделов для LVM
pvscan - вывод информации о физических дисках LVM
# pvdisplay - более детальный вывод информации о физических дисках LVM
vgcreate <имя_группы> <диск, который нужно в нее добавить> создание виртуальной группы для LVM
# vgdisplay - вывод информации о виртуальных группах LVM
lvcreate <параметры> - создание логического раздела 
lvremove <параметры> - удаление логического раздела
lsblk - выводит список дисков и разделов в системе 
cfdisk - утилита для работы с дисками, изменения размера раздела, файловой системы.
mkfs <тип_файловой системы> <путь_к_диску> - команда для форматирования диска 

42. Как можно установить программное обеспечение из его исходников?

43. Как можно посмотреть активные интернет соединения с компьютером?

44. Как можно быстро посмотреть, где располагается бинарный файл установленной программы?



GIT
Справочный материал:
https://git-scm.com/book/ru/v2
https://githowto.com/ru
Видео по базовым функциям GIT:
https://youtu.be/SEvR78OhGtw

Вопросы для самопроверки:
1. Merge/pull request (как работает, как создать и зачем нужен) 
Merge - это слияние веток! Задача слить две ветки в Master.
git checkout master // перейти на ветку местер 
gti branch -a // посмотреть какие ветки есть в репозитрии 
git checkout -b <branch> // создаст ветку и переместит HEAD на неё 
git checkout -b <branch> hash отвести ветку 
Pull Request — это запрос на вливание изменений из вашей ветки в основную ветку исходного репозитория. Таким образом они попадут к хозяевам проекта.
Чтобы создать Pull Request, зайдём на страницу вашего форка. Справа от выпадающего меню с выбором ветки есть кнопка «New pull request».
git megre bugfix - слить ветку
git branch -d bugfix - удалить ветку(после слияния)  

2. Rebase (как работает, как изменить коммит мессадж, как подтянуть изменения в свою ветку из родительской) 
Основная ее цель “перетаскивать” коммиты из одного места в другое. Также с помощью нее можно избавляться от ненужных коммитов, склеивать одни и менять порядок других.
В простом случае, это работает так:
* текущая ветка перестает указывать на текущий коммит
* коммиты, которые есть в текущей ветке, но которых нет в develop (то есть новые коммиты) пересоздаются от последнего коммита в develop
* текущая ветка начинает указывать на только что созданные коммиты
* старые коммиты остаются висячими - на них ветка с задачей больше не указывает
Если запустить команду git rebase с флагом -i, перебазирование будет выполняться в интерактивном режиме. Этот режим исключит необходимость перемещения коммитов вслепую на новое основание и позволит изменять отдельные коммиты при выполнении операции. Так вы можете очистить историю путем удаления, разделения и изменения коммитов в существующей последовательности.
 git rebase --onto <newbase> <oldbase>
 Опция --onto расширяет возможности перебазирования: теперь команде rebase можно передавать конкретные ссылки в качестве оснований для перебазирования.

3. Магические файлы (.gitignore)  



4. Как отменить последний commit?
 git restore - откатывает изменения в файле на состояние последнего коммита 
 g 
 git diff - показывает какие иземения были внесены в файл с момента последнего коммита
 git diff --staged - выведет изменения которые уже находятся в индексе 
 git add - добавить в индекс 
 git commit -m "" - закмитеть изменения 
 git commit -am "" - все файлы и добавить в индекс 
 git mv - перемещать файлы в другие каталоги или переименовать
 git rm - удалить файл 
 git show id - посмотреть коммит 
 

5. Для чего нужна команда git stash? 

6. Можно ли объединить несколько коммитов в один? 

7. Как отменить «git add» до коммита? 
 git restore --staged -  откатывает изменения в файле на состояние последнего коммита и добавлен в индекс

8. Как изменить стандартный редактор в git? 

9. Как сравнить две ветки и посмотреть изменения? А как сравнить 1 файл на 2 разных ветках? 

10. Можно ли узнать, смерджена или нет ветка в master? 

11. Что такое cherry-pick? 

12. Как создать локальную ветку и отправить её на удалённый сервер? 
git push origin master - отправить на сервер origin на ветку master 
git branch new-api- ответси новую ветку 
git checkout new-api - переключиться на новую ветку (указатель HEAD ссылается на новую ветку)
После переключения на новую ветку, ветка master остается на том же самом комите 
git checkout master - указатель HEAD снова перейдет на ветку мастер 


13. Отличие git reset от git revert 
 git reset --hard (id commita) переместит ветку master и HEAD,

14. Как посмотреть текущее состояние репозитория? 
git status - текущее состояние вашего проекта

15. Как посмотреть историю измений? 
git log -p - история
 
16. Для чего может понадобиться mergetool? 

После установки git:
 $ git config --global user.name "Evgenii Rodionov"
 $ git config --global user.email zegr157@mail.ru
 $ git init - создать репозиторий в каталоге с проектом


Задание 1
1.Зарегистрируйтесь на gitlab.com
2. Создайте публичную группу "моё имя"
2. Создайте свой публичный проект 
3. Используя "Инструкции командной строки" 
 - создайте и загрузите файлы Readme с компьютера
 - создайте ветку "Develop" от ветки master
 - создайте справочный материал по наиболее востребованным командам среды linux с которыми познакомились во время подготовки к практикуму
4. Добавьте к проекту нового участника ivanmentor или ademidenko с ролью Maintainer 
5. Сделайте Merge Request в master


Делать мердж реквест:
ivanmentor
ademidenko
